雷鼎鳴：「黃色經濟圈」易被擊潰 不值得深究

2020-01-10

最近有好些媒體問過我對所謂「黃色經濟圈」的看法，我基本上不作回答，原因是認為它頂多是一種經濟構想的反面教材，但它能起到的破壞也有限，不值得深究。現在寫出一點看法，以後便可不用花時間回應記者。

這構思的一個問題是扭曲了價格機制，削弱了價格引導資源配置的功能。在市場經濟中，商戶有時會願意付出更高的成本改善產品的質量，這會推高價格，但顧客仍可能願意購買，因為他們相信質量改進了。加入「黃色經濟圈」的商戶若是要繳付費用（我們可稱之為保護費或廣告費都無妨，這不影響分析），那麼最終產品的價格是要上升的，但顧客可得到甚麼？那些支持黑衣暴力的人或許覺得無所謂，反正他們真心支持黑衣暴徒，願意付錢，我們倒也可尊重其自由。不過，社會中反黑衣暴徒的人一樣眾多，他們若認為明目張膽自認黃店的，有可能把一部份利潤以交保護費的形式交給暴徒，他們會對這商戶產生厭惡感，不願光顧。

如此一來，交了保護費暴露出自己是黃店後，該商戶產品的需求要面對正面及負面壓力，可能負面的還大一止，因為黃人的消費者經濟實力只是一般，而且不少香港人也不喜捲入政治，成本上升了，銷路不增，此等商戶的利潤大有可能下降，甚至競爭力更不如前，早日倒閉。

上述說法是假設黃店要交保護費，會否根本絕無此事？黃色經濟圈只意味着黃絲喜歡光顧黃店，藍絲則光顧藍店？若只是如此，各人有各人偏好，我們也不用苛責。當然，此種連消費都用政治立場去搞得涇渭分明的做法，會更撕裂香港社會。香港已高度兩極化，世界很難再找到一個像香港人這麼不團結的地方了，再加劇之不是好事。

不過，保護費有大概率會出現。就算黃店不主動交錢，黑衣暴徒也會迫他們交保護費，否則這些黃店憑甚麼可交代它們自稱會支持黑衣暴徒的承諾？事實上，若無保護費，這個黃圈是否能稱之為圈也大成疑問，黃店總不能在門口掛張黃色符咒，甚麼都不做便自稱是黃店吧？

但交了保護費後可得到甚麼？上文已說過，這不見得能增加對黃店產品的需求，我們很難想像，正當的商戶肯賣某些顧客會喜歡但另一些顧客會產生厭惡的廣告。所以交了保護費後，商戶得到的，是有種勢力願意「保護」它們，那些沒有交費的，則受到排斥。但黃店可得到甚麼形式的保護？

按香港近月的情勢看來，黑衣暴徒曾有選擇性大規模地對一些他們不喜歡的商戶打砸搶。換言之，不交保護費便是圈外人，後果便是要面對黑衣暴徒的破壞，交了費得到的「保護」，只是不用被砸而已。黑衣暴徒會否停止打砸搶？他們愈是破壞圈外的商戶，愈有可能逼使這些店關門大吉，減少黃店要面對的競爭，他們又更振振有詞，要黃店增繳保護費。他們若毫無「作為」，黃店便不認為保護有價值，所以有了「黃色經濟圈」後，保護費會更泛濫。

此種行為還可能違反了競爭法，因不交保護費的會被打壓，這等同把黃店組織為「黃色經濟圈」的勢力，正在建設自己的寡頭壟斷力量。

警方不可能不執法去保護那些不肯加入黃圈而被暴徒肆意破壞的商戶。保護的方法是拘捕並檢控暴徒。檢控得愈多，暴徒坐牢機會愈增加，他們要求的保護費便必須提高，這成本會轉嫁到黃店身上，但不一定會轉嫁到黃色消費者，因為後者眼見黃店成本上升，價格增加，會離棄黃店，跑到非黃店去光顧。所以警察只要對專門打砸搶破壞商戶的暴徒大力打擊，便可使「黃色經濟圈」的成本大幅上升，潰不成軍。我看過黃店的一些名單，它們大多名不經傳，我不認為它們有足夠的經濟實力頂得住政府打擊暴徒後所帶來的經濟壓力。

雷鼎鳴

咁你又寫咁多字

廢人廢語，

不值得討論但又寫咁大篇野

條友不斷假設黃店要交費，根本就係想抹黑黃圈。
咁叻點解唔譴責黑社會收舵地保護費？

依佢咁講，最大嘅惡霸其實係政府，仲要人預繳。挑！

今次雷狗扮唔care驚激勵我地士氣

睇到佢寫黑色暴徒就唔使再睇落去

咁你又提? 垃圾
開咗支付寶叫雞未呀

唔好再寫第二篇呀你

一邊就係威係勢講人哋個黃金經濟圈易擊潰
另一邊就搵港共01話黃金經濟圈係政治打壓白色恐怖
中國人真係零舍賤種

又保護費爭住比錢佢呀仲保護費

不值深究>每日幾篇長文9up

頭兩段d假設錯曬，之後成篇文都唔使睇

咁你又寫咁多廢話

佢同屈文妓有無做過愛？

條廢柴又出來尻up

不值得深究就一句就夠喇
做乜夾夾埋埋出成幾十篇長文”分析”

Ok boomer

雷曱甴

仲有無用微信叫雞？

叫雞博士又有新偉論,不過福建酒樓多咗優惠吸客

我俾錢，我點樣用，都唔係要共產黨決定呀。

雷鼎鳴稱佔中蒸發3500億

用千字文唔care

有啲嘢扮唔到

所以我一直反對迫黃店捐款就係咁解

商戶有時會願意付出更高的成本改善產品的質量

此文已完

每日一篇

雷鼎鳴，BBS，JP（Francis T. Lui），中華人民共和國廣東台山人，香港科技大學經濟學系前系主任及榮休教授，香港建制派政治組織幫港出聲成員
幫黨出聲成員你想佢講人話？

呢條奶共友唔死都無用

對家夠啦好無
我鍾意點使錢關鳩你事咩

其實一直都係對家鳩up有逼捐款

佢有一樣講啱，加入黃圈，不應/不需收費

睇到雷鼎鳴三個字已經夠啦

每日一篇，不如俾學生用黎上通識做教材

佢地既分析係源於比自己友呃既思想
保護費,從一開始就無,

這姓雷的小賤畜又開始鳩噏

無限FF

有冇人數過到目前為止，有幾多篇文係屌黃色經濟圈

好似一日兩三篇咁，稿費真係易搵

政府未最大黑社會囉

熱門有個post list咗50篇

違反壟斷法？
咪撚亂搬術語呃鳩人啦

唔排除有撚屌扮黃帶風向要鋪頭捐錢㗎

鳩噏嗚呢個朵唔係流架

唔好數漏熱狗

廢人廢語
咁都係大學教授?

日日新鮮
Just a economic circle唧
有冇咁多argument去評擊
真係cls

好弱智 係度鳩up又有證據
又要戴頭盔假設 好撚垃圾

佢哋都係對家，稍為有腦嘅自己人都唔會咁做

同意

咁你就收嗲啦

不值得深究咪由我地搞攞

停啦好嘛

政府叫我地割席割左半年有多，割左未？

冇用架，收嗲啦

推
[全港最大的Fact Check平台-非食店篇]集合超過400間各地區各行業的良心店

真係on撚9，錢係我嘅，我用係黃店唔得？
班死狗仲驚過搞獨立

其實究竟邊撚個話要交保護費

係喇係喇

黃色經濟圈跟本就係
加左政治因素嘅企業可持續發展
如果黃圈都算交數
咁企業捐錢俾社企都係交數啦
都On9嘅

黃圈係救生艇，生存落去係關鍵
有盈餘先出錢捐款

睇到雷鼎鳴三個字已經唔想睇落去

秒

老共：

求下你地唔好搞黃色經濟圈，我地唔撚掂啦

經濟學家經常畀人笑唔係無原因
成日做d on9 assumptions

好悶呀
可唔可以唔好再講啦

浪費左我三十秒

不值得深究但寫一篇文

其他幾時有人講過要交保護費

9up

不值得深究又寫幾千字？

係啦係啦，好唔惦啦，滿意未？

又每日一篇

#ChinesePneumonia #中國肺炎 #戴口罩

其實因為有部份人對黃店要求越黎越高，尤其係對近日先表態既店。
所以先出現要黃店捐錢去星火既情況。

【第廿壹期牆紙】 2020·願

FB :
TG :

Ok noted with thanks

保護費有大概率會出現。就算黃店不主動交錢，黑衣暴徒也會迫他們交保護費

咁D 珠寶 金鋪 名手錶鋪 夠有交稅（保護費）喇

警察唔巡邏 搞到係咁俾人打劫 點睇

你明唔明咩叫保護費
講到唔交就會搞鳩間鋪咁
實情綠既無表態依家都係相安無事
黃店只可以講係種marketing手段
揀岩strategy而令間鋪生意好d

On9 保護費

生安白造

我明呀～但藍絲眼中而家咪拎呢樣野作成要交保護費既理據囉

變左日經，成效咁撚大

真係學番老共果套，武統不了，經濟侵略夠我玩70年

呢條阿頂真係難頂過周浩頂

借個位用

●○●○由窮爸爸富爸爸探討黃色經濟圈發展●○●○

●○●○由澶淵之盟探討黃色經濟圈發展●○●○

●○●○黃色證券圈●○●○

●○●○黃色慈善圈●○●○

咁你（雷鼎鳴）又寫？

佢篇嘢提左我地唔好不斷踢走無咁黃既黃店
想做大個餅就只要係黃既都支持
條件太高我地自己人會越黎越少

易被擊潰你又講 傻鳩
支那種最叻此地無銀

噉你又出篇文講
傻鳩

1.11
光復連儂
1.11
光復連儂
1.11
光復連儂
1.11
光復連儂

即係話共產黨唔跟市場經濟好快玩完，大陸市場係鬼價格機制

雷鼎鳴？

哦，叫人用微信支付叫雞嗰件垃圾呀？

咁你又講 收嗲啦賤種

條女個閪臭既
唔值得屌

對家一直屌黃圈
係咪想分散我地視線
等我地放棄街頭抗爭
放棄被捕手足 放棄五大訴求？

成篇嘢based on 一個假設喺度打飛機

啱啦 唔好再深究啦

敵人反對的，就要擁護

真係每日一篇

又黎料

黎黎去去都係講錢
人地而家黃色經濟圈係講理念
去到信仰既層次

又唔撚見你出文話共產唔得警醒下中共

愈多呢類文我愈相信會成功
對家而家分明就好撚驚

咁你咪理我地

可唔可以唔再講... 好煩。

9up擊潰術

因為無得拆又無犯法又實在咁扣對方血

又係佢

屌你不值得深究又日日提

裝修係王道

咁有冇70篇？

呢啲睇淡黃圈文就黎多到可以輯錄成書喇

哦

一下碌落底 完

班傻西以為真係有保護費，正如佢地真心以為遊行有錢收

多謝共媒幫黃色經濟圈貼金

S

不值得深究
但就從十二月開始每日一篇

每日幾篇

真係on 99以為一個經濟學者點都會用經濟學分析下，點知成篇文都係抹黑，ff，邏輯思維極端混亂嘅垃圾佢條蛋散係咪連有咩因素影響需求曲線都唔記得啊

如果不值研究，你班支那傳媒就唔好日日提啦

咁你每日講嚟把撚

沉默大多數終在沉默中死去

黃絲點用錢 關姓雷嘅咩事
你理9得失敗定成功

叫雞多數係微信支付。

note with thanks
BTW 我點洗錢關你撚事咩

有無諗真睇左先屌
雖然都係屌9我地既廢話
但佢有客觀分析
有d論點我覺得係岩
特別係講強制收錢既問題

的確有on9出黎搞收錢組織
同有班人不斷吹要捐錢先係黃

學李小龍 "Like a small play but play it seriously"

咁你收聲咪得
由舊年講到今年

識野

不值深究但又日日都咁多人出黎抹黑

係 咁大段

乜水黎唔識喎

雷鼎鳴，BBS，JP（Francis T. Lui），中華人民共和國廣東台山人，香港科技大學經濟學系前系主任及榮休教授，香港建制派政治組織幫港出聲成員[1][2][3]。

停止消費係最易打到春袋
(和理非全面升級)星期五，日0消費！

借位
[推上熱門] 主線任務以人權法為武器爭取普選立法會 + 輸打贏要戰術

世界呢排咁亂，
美國同伊朗成日話要開戰，澳洲山林大火，印尼水災，
正常黎講，外國唔會點講香港。
但係！歐美議會仍然關注中國及香港人權與民主議題：
琴晚美國CECC公佈左關於中國人權及法治的報告，亦就中國事務召開週年會議；
今日眾議院過5G法案（對抗中國華為5G發展）；
歐洲議會人權委員會亦有表明支持香港人爭取人權。

不過最近少左手足上twitter，
好多外媒報導tweet都推唔上千rt

香港手足可唔可以都繼續努力，
唔好浪費國際對中國人權問題及香港的關注

出門之前 rt like reply
Twitter組24小時keep住更新
㩒入👉
然後打 /task 攞任務

黃店總不能在門口掛張黃色符咒，甚麼都不做便自稱是黃店吧？

出埋雜誌鬧黃店

雷鼎鳴
廢人廢語

支共

啲文妓, 教畜, 擁支報章, 港共, 聖誕快樂出哂嚟跟隊形